\chapter{El laplacià. Funcions harmòniques}
\section{Introducció}
Les solucions de l'equació de la calor $u_t - \Delta u = f(x)$ convergiran,
quan $t \to \infty$, cap a la solució estacionària del problema, és a dir, la solució de
\[
	\begin{cases}
		-\Delta v = f(x) & \Omega \subset \real^n \\
		\text{condicions de vora} &
	\end{cases}
\]
Això ens indueix de forma natural a estudiar aquesta nova equació, coneguda com
l'equació de Poisson o, en el cas homogeni $f \equiv 0$, com l'equació de Laplace.
\begin{defi}[funció!harmònica]
	Sigui $\Omega \subset \real^n$ obert, $u \in \C^2(\Omega)$. Direm que
	$u$ és harmònica a $\Omega$ si
	\[
		\Delta u = u_{x_1 x_1} + ... + u_{x_n x_n} = 0 \text{ a }\Omega.
	\]
	De la mateixa manera, direm que $u$ és subharmònica a $\Omega$ si $-\Delta u \leq 0$, 
	i direm que $u$ és superharmònica a $\Omega$ si $-\Delta u \geq 0$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Tota funció $u \in \C^2$ convexa en $\Omega \subset \real^n$ convex és subharmònica.
    La convexitat d'una funció es pot caracteritzar per les següents condicions equivalents.
	\begin{itemize}
		\item A cada punt de la gràfica, l'hiperplà tangent per aquell punt queda
		per sota de la gràfica.
		\item Restringida a qualsevol segment és una funció convexa d'una variable real.
        Aquesta condició permet fer una analogia de les funcions convexes en 
        dimensió n a les funcions convexes en dimensió 1.
		\item Per a tot $x,y \in \Omega$, es compleix $u(\frac{x+y}{2}) \leq \frac{u(x) + u(y)}{2}$.
		Aquesta condició no requereix que $u$ sigui $\C^2$. Hi ha, per tant, funcions convexes que no
		són $\C^2$, ni $\C^1$. Exemple: $u(x)=\abs{x}$, que compleix aquesta condició. Nosaltres, però,
		ens centrarem en funcions $\C^2$ per poder calcular puntualment el seu Laplacià.
		\item Si $u$ és $\C^2$, per a tot $x \in \Omega$, es compleix $D^2u(x) \geq 0$.
                És a dir, la Hessiana és una matriu simètrica definida positiva
                o nu\l.la.
	\end{itemize}
	Per tant, per ser $D^2u$ definida positiva o nu\l.la, tenim pel criteri de Sylvester
	\[
		\Delta u = \tr D^2u \geq 0.
	\]
\end{obs}
Un exemple molt senzill de funcions harmòniques són les funcions les gràfiques de les quals són un pla
o un hiperplà, és a dir, les funcions afins $u(x) = a\cdot x + b$, amb $a\in \real^n$ i $b \in \real$.
En dimensió 1, de fet, aquestes són totes les funcions harmòniques 
(per integració directa de l'equació). En dimensió 2, ens és convenient fer la identificació
\begin{gather*}
\real^2 \cong \mathbb{C} \\
(x,y) \leftrightarrow z = x+iy.
\end{gather*}
Recordem que una funció $\varphi \colon \Omega \subset \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ és holomorfa o analítica si és derivable
(o equivalentment $\C^1$) com a funció de variable complexa, i que tota funció holomorfa és automàticament $\C^{\infty}$.
També recordem que podem escriure $\varphi = u +iv$, sent $u,v\colon \Omega \to \real$
les parts real i imaginària de $\varphi$. En particular,
\begin{prop}[Equacions de Cauchy-Riemann]
	Si $\varphi = u+iv$ és holomorfa, llavors $u_x = v_y$ i $u_y = -v_x$.
\end{prop}
\begin{col}
	Les parts real i imaginària $u$ i $v$ d'una funció holomorfa són $\C^{\infty}$
	i harmòniques a $\Omega$.
\end{col}
\begin{proof}
	\begin{gather*}
		\Delta u = u_{xx} + u_{yy} = (v_y)_x + (-v_x)_y = v_{yx} - v_{xy} = 0. \\
		\Delta v = v_{xx} + v_{yy} = (-u_y)_x + (u_x)_y = -u_{yx} + u_{xy} = 0.
	\end{gather*}
\end{proof}
Recíprocament, també és cert que si $u \colon \Omega \to \real$ és harmònica en 
$\Omega$ simplement connex, llavors existeix una altra funció harmònica $v \colon \Omega \to \real$
(l'harmònica conjugada) de manera que $u + iv$ és holomorfa. En tot cas, 
aquí el que volem és donar exemples de funcions harmòniques de dues variables.
Per exemple,
\[
	\varphi(z) = z^2 = (x+iy)^2 = (x^2-y^2) + i(2xy), 
\]
i així, tant $x^2 - y^2$ com $2xy$ són funcions harmòniques. Podem fer
el mateix per a $z^k$, $k = 1,2,3,...$ per a obtenir una família de polinomis harmònics.
Si ho fem en coordenades polars,
\[
	z^k = (re^{i \theta})^k = r^k e^{ik\theta} = (r^k \cos (k \theta)) + i (r^k \sin (k\theta)),
\]
i per tant $r^k \cos(k \theta)$ i $r^k \sin(k \theta)$ són harmòniques.
\begin{ej}
	Demostreu que el laplacià en coordenades polars és
	\[
		\Delta u = u_{rr} + \frac{u_r}{r} + \frac{u_{\theta\theta}}{r^2} =
		 \frac{1}{r} (ru_r)_r + \frac{u_{\theta\theta}}{r^2}.
	\]
\end{ej}
\begin{obs}
	Les funcions holomorfes són $\C^\infty$ i analítiques en el sentit
        quep per a tot punt, la sèrie de Taylor o de potències coincideix amb la
        funció de partida. Si $\varphi$ és holomorfa en un disc $B_1(0)$,
        aleshores la podem expressar com a sèrie de potències en aquest domini:
	\[
		\varphi(z) = \sum_{k = 0}^{\infty} a_k z^k,
	\]
	amb $a_k = \frac{\varphi^{(k)}(0)}{k!}$. Usant que $z=re^{i \theta}$ i que $e^{i k \theta} = \cos(k\theta) + i \sin(k\theta)$
	\[
		\varphi(z) = \sum_{k = 0}^{\infty} a_k r^k (\cos(k \theta) + i \sin (k \theta)).
	\]
	Si $a_k = b_k + i c_k$, amb $b_k, c_k \in \real$, podem observar que la part real de $\varphi$,
	\[
		u(z) = \sum_{k = 0}^{\infty} \left( b_k r^k \cos(k \theta) - c_k r^k \sin(k \theta) \right),
	\]
	està expressada en sèrie de Fourier i serà harmònica.
	Així, observem que una sèrie de Taylor en variable complexa es converteix en una sèrie de Fourier quan s'expressa en coordenades polars.
\end{obs}
Finalment, donem exemples de funcions holomorfes que no són polinomis:
\begin{gather*}
	\varphi(z) = e^z = e^x(\cos y + i \sin y) \\
	\varphi(z) = \Log z = \log r + i \theta.
\end{gather*}
D'aquí obtenim altres exemples de funcions harmòniques, com $e^x \cos y$ i $e^x \sin y$
en el cas de l'exponencial i $\log(\sqrt{x^2 + y^2})$ i $\arctan(\frac{y}{x})$ pel logaritme
complex (aquest últim només en un domini simplement connex que no contingui el 0).
\begin{ej}
Comproveu que $\log(\sqrt{x^2 + y^2})$ i $\arctan(\frac{y}{x})$ són funcions
harmòniques calculant els seus Laplacians.
\end{ej}

\section{Existència i unicitat de solucions}
En aquesta secció, estudiarem els resultats relacionats amb l'existència i unicitat
de solucions de l'equació de Poisson. Mentre que els resultats d'existència seran més
complicats d'obtenir en general, la unicitat la podem demostrar amb relativa facilitat
per a dominis generals de $\real^n$.
\begin{prop}
	Donats $\Omega \subset \real^n$ obert regular Lipschitz fitat i funcions $f \colon \Omega \to \real$
	i $g \colon \partial \Omega \to \real$, considerem el problema
	\[
		\begin{cases}
			-\Delta u = f & \text{ a } \Omega, \\
			u = g & \text{ a } \partial\Omega.
		\end{cases}
	\]
	Si el problema admet una solució $u \in \C^2(\overline{\Omega})$, aleshores és única.
\end{prop}
\begin{proof}
	Utilitzarem el mètode integral o d'energia. En primer lloc, suposem que $u,v \in \C^2(\overline{\Omega})$
	són solucions del problema. Aleshores, $w = u-v$ satisfà el problema completament homogeni:
	\[
		\begin{cases}
			-\Delta w = 0 & \text{ a } \Omega, \\
			w = 0 & \text{ a } \partial\Omega.
		\end{cases}
	\]
	Aleshores,
	\[
		0 = \int_{\Omega} w \Delta w = \cancelto{0}{\int_{\partial \Omega} w \frac{\partial w}{\partial \nu}} - 
                \int_{\Omega} |\nabla w|^2 = -\int_\Omega |\nabla w|^2,
	\]
	on hem usat la integració per parts i el primer terme es cance\l.la per les condicions
	de Dirichlet. Com que $|\nabla w|^2$ és sempre positiu o nul, deduïm:
	\[
		\nabla w = 0 \text{ a } \overline{\Omega} \implies
		\begin{rcases}
			w \equiv \text{constant} \\
			w|_{\partial \Omega} = 0
		\end{rcases}
		\implies w \equiv 0 \text{ a } \overline{\Omega}.
	\]
\end{proof}
\begin{obs}
    Si consideréssim el problema amb condicions de Neumann tindríem que la solució
    és única excepte per a una constant aditiva.
\end{obs}
\begin{obs}
	A $\real^2$, podem fer una associació entre funcions harmòniques al pla real
	i funcions holomorfes a $\mathbb{C}$. D'aquí es dedueix que tota funció harmònica
	($u \in \C^2(\Omega \subset \real^2)$) resulta ser $\C^{\infty}(\Omega)$ i analítica. El mateix
,	resultat és cert per a funcions harmòniques en oberts de $\real^n$, però no ho demostrarem aquí.
\end{obs}
Mirant enrere, recordem que per l'equació de la calor també es dona aquest efecte regularitzant,
però que això no té perquè ser cert per l'equació d'ones (per exemple, una solució és
$u(x,y) = |x-y|^{2.5}$). Aquesta diferència és deguda a que l'equació de Poisson és e\l.líptica,
l'equació de la calor és parabòlica i l'equació d'ones és hiperbòlica. Tot seguit detallem
una mica més aquesta classificació.

Considerem una EDP de segon ordre a coeficients constants en $\real^2$
\[
	A u_{xx} + 2B u_{xy} + C u_{yy} = 0.
\]
Només considerem els termes d'ordre dos, que són els termes dominants. Podem reescriure l'EDP com:
\[
	\tr \left[ 
		\begin{pmatrix}
		  u_{xx} & u_{xy} \\
		  u_{xy} & u_{yy}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
		  A & B \\
		  B & C
		\end{pmatrix}
	 \right]
	 = \tr \left[ (D^2 u) M \right] = 0.
\]
Ens agradaria trobar una base ortonormal per la matriu dels coeficients (que existirà
perquè és simètrica), de manera que
\[
	0 = \tr ((D^2u) M) = \tr ((D^2 u) O \tilde{D} O^t) = \tr(O^t (D^2 u) O \tilde{D}).
\]
Això és el mateix que fer un canvi de variables entre $(x,y)$ i uns certs $(\xi,\eta)$ a determinar:
\[
	u(x,y) \to \tilde{u} (\xi,\eta) = u\left(C 
	\begin{pmatrix}
		\xi \\
		\eta
	\end{pmatrix}
	\right) \implies D^2 \tilde{u} = C^t (D^2 u) C \text{ o } C(D^2 u)C^t,
\]
on a l'última igualtat deixem com a exercici pel lector determinar quina de les dues
expressions és la correcta. Si prenem $C = O^t$ o $C = O$ (segons la resposta correcta),
l'EDP s'expressa com a
\[
	\tr((D^2\tilde{u})\tilde{D}) = \lambda_1 u_{\xi \xi} + \lambda_2 u_{\eta \eta}. \qquad (\lambda_1, \lambda_2 \in \real)
\]
Reescalant $\xi$ i $\eta$ adequadament, ens queden tres opcions, que és la classificació
d'equacions de 2n ordre lineals al pla $\real^2$:
\begin{itemize}
	\item Si $\lambda_1$ i $\lambda_2$ tenen el mateix signe, ens queda, després de reescalar
	les variables independents, $u_{xx} + u_{yy} = 0$ i diem que l'equació és e\l.líptica.
	\item Si $\lambda_1$ i $\lambda_2$ tenen el signe diferent, ens queda, després de reescalar
	les variables independents, $u_{xx} - u_{yy} = 0$
	i diem que l'equació és hiperbòlica.
	\item Si $\lambda_1 = 0$ o $\lambda_2 = 0$, ens queda, després de reescalar les variables
	independents, $u_{xx} = 0$. Si a més tinguessim una derivada d'ordre 1 en el temps,
	$u_t-u_{xx} = 0$ (equació de difusió), diem que l'equació és parabòlica.
\end{itemize}
\begin{obs*}
La terminologia ve de substituir derivades per polinimis: $u_{xx}$ per $X^2$, $u_t$ per $T$, etc.
Laplace esdevé $X^2+Y^2$ e\l.lipse, ones $X^2-Y^2$ hipèrbola, difusió T$-X^2$ paràbola. 
\end{obs*}
Tot seguit, estudiarem l'existència de solucions per l'equació de Laplace en un disc
de $\real^2$. Al problema 3 de la llista 6 de problemes del curs, es demostra que, per l'equació de Poisson esdevé l'EDO:
\[
	\begin{cases}
		-u'' = f, \\
		u(0) = u(L) = 0,
	\end{cases}
\]
hi ha existència i unicitat de solucions, i que la solució es pot expressar de la forma
\[
	u(x) = \int_{0}^{L} G(x,y) f(y) \dif y,
\]
on la funció $G(x,y)$ és explícita i rep el nom de funció de Green.
Una utilitat de $G$ és que si $f, G \in \C^{\infty}$, aleshores les solucions del problema seran $\C^{\infty}$.
Una altra utilitat de la funció de Green és que, un cop es coneix, no cal resoldre l'EDO $-u''(x)=f(x)$
per cada $f$ donada, sino que només cal calcular la seva integral, de $f(y)$, contra $G(\cdot,y)$.
\begin{prop}
	Sigui $B_R \subset \real^2$ la bola de radi $R$ centrada a l'origen. Donada
	$g \colon \partial B_R \to \real$ contínua, el problema
	\[
		\begin{cases}
			\Delta u = 0 & \text{a }B_R, \\
			u = g & \text{a } \partial B_R,
		\end{cases}
	\]
	admet una solució $u \in \C^2(B_R) \cap \C^0 (\overline{B_R})$ i ve donada per
	\[
		u(x) = \int_{\partial B_R} P_R (x,y) g(y) \dif y = 
		\frac{R^2-|x|^2}{2 \pi R} \int_{\partial B_R} \frac{g(y)}{|x-y|^2} \dif y.
	\]
\end{prop}
\begin{obs*}
    $P_R$ és $\C^\infty$ ja que el denominador no s'anu\l.la.
\end{obs*}
\begin{proof}
	Aplicarem el mètode de separació de variables en coordenades polars aprofitant la simetria de $B_R$.
	Busquem una solució de la forma
	\[
		u(x) = v(r) w(\theta).
	\]
	Usant l'expressió del laplacià en polars:
	\[
		0 = \Delta u = u_{rr} + \frac{u_r}{r} + \frac{1}{r^2} u_{\theta \theta}
		\implies 0 = v'' w + \frac{v'w}{r} + \frac{vw''}{r^2}.
	\]
	Separant la part que depèn de $r$ i de $\theta$:
	\[
		r^2 \frac{v'' + \frac{v'}{r}}{v} = \frac{-w''}{w} = \lambda,
	\]
	sent $\lambda$ una constant. Com que $w$ és $2\pi$-periòdica, deduïm que:
	\[
		w(x) = a \cos (k \theta) + b \sin (k \theta),
	\]
	amb $k \in  \mathbb{Z}$ i, per tant, podem calcular $\lambda=k^2$ a partir
	de $-\frac{w''}{w}=\lambda$. Pel que fa a l'altra equació:
	\[
		v'' + \frac{v'}{r} - \frac{k^2}{r^2} v = 0.
	\]
	Busquem solucions del tipus $v(r) = r^{\alpha}$:
	\[
		\alpha (\alpha - 1) r^{\alpha-2} + \alpha r^{\alpha-2} - k^2 r^{\alpha-2} = 0
		\implies \alpha^2 - k^2 = 0 \implies \alpha = \pm k.
	\]
	Així, les candidates a solucions són
	\[
		r^k (a \cos(k \theta) + b \sin(k \theta)).
	\]
	D'aquestes, descartem les que tinguin $k$ negatiu, ja que són singulars a l'origen i volem
	resoldre el problema de Laplace amb solucions que són $\C^2$.
	Per tant, la solució general de l'equació seran les combinacions lineals de les candidates:
	\[
		u = u(r, \theta) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{r^k}{R^k}
		(a_k \cos(k\theta) + b_k \sin(k \theta)).
	\]
	Com que $\sum_{k = 1}^{\infty} r_k\cos(k\theta)$ i $\sum_{k = 1}^{\infty} r_k\sin(k\theta)$
	són harmòniques, $u$ és harmònica. Per ara la sèrie és formal. Falta imposar la condició inicial.
	Com que $g \in \C^0 (\partial B_R)$, la podem expressar
	en sèrie de Fourier:
	\[
		u|_{r = R} = g(\theta) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k = 1}^{\infty} (a_k \cos(k\theta) + b_k \sin(k \theta)),
	\]
	amb els coeficients:
	\begin{gather*}
		a_k = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2 \pi} g(\beta) \cos(k\beta) \dif \beta, \\
		b_k = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2 \pi} g(\beta) \sin(k\beta) \dif \beta.
	\end{gather*}
	Així, en l'expressió de la $u$, podem canviar sumatori i integrals:
	\[
		u(r,\theta) = \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi} \dif \beta g(\beta) \left( \frac{1}{2} +
		\sum_{k=1}^{\infty} \left( \frac{r^k}{R^k} (\cos(k \beta)\cos(k \theta) +
		\sin(k \beta) \sin(k \theta)) \right)\right).
	\]
	Com que 
	\[(\cos(k \beta)\cos(k \theta) + \sin(k \beta) \sin(k \theta)) = \cos(k(\theta - \beta))
	= \Re(e^{i k (\theta-\beta)}),
	\]
	el sumatori es converteix en
	\begin{gather*}
		u(r, \theta) = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} \dif \beta g(\beta)\left( \frac{1}{2} +
		\Re \left( \sum_{k=1}^{\infty} \left(\frac{r}{R}\right)^k e^{i k(\theta- \beta)}\right) \right) = \\
		= \frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi} \dif \beta g(\beta) \left( \frac{1}{2} + \Re \left( 
		 \frac{\frac{r}{R}e^{i (\theta-\beta)}}{1 - \frac{r}{R}e^{i(\theta-\beta)}}\right) \right).
	\end{gather*}
	Fent les operacions pertinents, l'expressió es converteix en:
	\[
		u(r, \theta) = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2 \pi} \dif \beta g(\beta)
		\frac{R^2-r^2}{R^2 + r^2 - 2Rr\cos(\theta-\beta)},
	\]
	que, desfent el canvi a polars, és l'expressió desitjada.
\end{proof}
\begin{defi}[nucli de Poisson]
	El nucli de Poisson pel disc $B_R \subset \real^2$ és la funció
	\[
		P_R (x,y) = \frac{R^2-|x|^2}{2 \pi R} \frac{1}{|x-y|^2}.
	\]
	És la funció de Green pel problema de Dirichlet per l'equació de Poisson.
\end{defi}
\begin{col}
	Si $u \in \C^2(\overline{B_R})$, aleshores
	\[
		u(x) = \int_{\partial B_R} P_R (x,y) g(y) \dif y
	\]
	és l'única solució.
	De fet és $\C^{\infty}$ ja que $P_R$ és $\C^\infty$ respecte de $x\in B_R$
	($y \in \partial B_R$ i per tant $x \not = y$ i el denominador no s'anu\l.la).
\end{col}
\begin{obs}
    Pels mètodes de variable complexa sabíem que $u \in \C^\infty$. Però aquest nou mètode amb funcions
    de Green serveix també per dimensions superiors, $\mathbb{R}^n$ (si bé no ho fem al curs).
\end{obs}
\begin{ej}
	Demostreu l'existència de solucions per a la mateixa equació en un domini rectangular de $\real^2$,
	i trobeu el seu nucli de Poisson (potser escrit com una sèrie). És útil separar la condició inicial
	$g = g_1 + g_2 + g_3 + g_4$, on cada $g_i$ correspon a un costat del rectangle, i resoldre el problema
	suposant que totes menys una són nu\l.les.
\end{ej}
\begin{obs}
    De fet, demostrar existència i unicitat de solucions per a un disc és suficient per a demostrar-ho
per a un obert de $\real^2$ simplement connex, ja que
\begin{itemize}
	\item Per a tot obert $\Omega \subset \real^2$ simplement connex, existeix
	$\varphi \colon \Omega \to D_1$ holomorfa i bijectiva (Teorema de l'aplicació
	conforme de Riemann).
	\item Si $u \colon \Omega \to \real$ és harmònica, aleshores $u \circ \varphi^{-1} \colon D_1 \to \real$ també és harmònica.
\end{itemize}
Per tant, en un obert simplement connex de $\real^2$ hi ha existència i unicitat de solucions pel
problema de Laplace.
\end{obs}

\section{Probabilitats i el laplacià}
Considerem el següent problema: Tenim una regió fitada $\Omega \subset \real^2$,
de manera que la seva vora està partida en dos subconjunts disjunts: $\partial \Omega = 
\Gamma_o \cup \Gamma_t$, $\Gamma_o \cap \Gamma_t = \emptyset$ (la part ``oberta'' i 
la part ``tancada''). Fixem una partícula $x = (x_1,x_2) \in \Omega$ que camina 
``aleatòriament'' dins de $\Omega$ sortint inicialment de $x$ de manera que:
\begin{itemize}
	\item No privilegia cap direcció.
	\item No té memòria.
\end{itemize}
Aquest és un procés de difusió o moviment Brownià. Volem calcular la funció $u(x)$,
que és la probabilitat que el primer cop que el camí toqui la vora $\partial \Omega$,
ho faci a la part oberta $\Gamma_o$. A $u$ se li diu la probabilitat d'escapament o de sortida. Depèn del punt $x$ d'inici. 

Discretitzem el problema. Suposem que cada vegada que ens movem, ho fem en passos de distància
$h > 0$, i que ho fem en alguna de les quatre direccions cardinals (nord, est, sud o oest) amb
probabilitat uniforme. Aleshores, per la fórmula de les probabilitats condicionades:
\[
	u^h(x) = \frac{1}{4} (u^h(E) + u^h(O) + u^h(N) + u^h(S)),
\]
o, en coordenades:
\[
	u^h(x_1, x_2) = \frac{1}{4} (u^h(x_1+h,x_2) + u^h(x_1-h,x_2) + u^h(x_1,x_2+h) + u^h(x_1,x_2-h)).
\]
Això és equivalent a:
\[
	0 = [u^h(x_1+h,x_2) + u^h(x_1-h,x_2) - 2u^h(x_1, x_2)] + [u^h(x_1,x_2+h) + u^h(x_1,x_2-h) - 2u^h(x_1, x_2)]
\]
que, dividint per $h^2$, és el quocient incremental per la segona derivada. Així, si $u \in \C^2$,
es té
\[
	0 = \left(u_{x_1 x_1} + u_{x_2 x_2} \right) (x_1, x_2) = \Delta u (x).
\]
Per tant, la probabilitat d'escapar (o el guany esperat) és una funció harmònica. Notem que
hem utilitzat que $u^h \to u$ quan $h \to 0$. Observem que si fóssim a $\real^n$, podríem
resoldre el problema exactament igual.
\[
    \begin{cases}
        \Delta u = 0 & \text{ a } \Omega\\
        u = \delta_\Gamma & \text{ a } \partial\Omega\\
    \end{cases}
    \qquad \text{ on } \delta_{\Gamma} = 
    \begin{cases}
        1 \text{ si estem a la part oberta } \Gamma_o\\
        0 \text{ si estem a la part tancada } \Gamma_t
    \end{cases}
\]
Vam veure en el punt anterior que en dominis simplement connexos tenim una fórmula per a calcular $u$.
Considerem un altre problema: Sigui $t > 0$ un instant de temps donat, i $x = 0$ la posició
inicial d'una partícula unidimensional que es mou aleatòriament per la recta real. Quina
és la probabilitat que després d'un cert temps $t$, la partícula estigui en el punt $x$?

Com abans, discretitzem: considerem uns passos de temps $\Delta t = \tau > 0$ i d'espai
$\Delta x = h > 0$, de manera que una partícula a la posició $x$ es pot moure 
a les posicions $x\pm h$ indistintament en l'increment de temps $\tau$, amb probablititat 1/2 per
cada posició (dreta/esquerra). La probabilitat $u^h(x,t)$ que la partícula estigui a $x$ a temps $t$ és:
\[
	u^h(x,t) = \frac{1}{2} (u^h(x-h,t-\tau) + u^h(x+h,t-\tau)).
\]
Això és equivalent a:
\[
	\frac{u^h(x,t) - u^h(x,t-\tau)}{h^2} = \frac{1}{2} \frac{u^h(x-h,t-\tau) + u^h(x+h,t-\tau)
	- 2u^h(x,t-\tau)}{h^2}.
\]
El terme de la dreta, quan $h,\tau \to 0$, és $\frac{1}{2}u_{xx}(x,t)$. El terme de l'esquerra
és més simple.  Per tal que el límit existeixi, fixem una constant $D > 0$
i fem l'elecció $h^2 = 2D \tau$. D'aquesta manera:
\[
	\frac{u(x,t) - u(x,t-\tau)}{2D \tau} \to \frac{1}{2D} u_t (x,t),
\]
i així l'equació queda
\[
	u_t = D u_{xx},
\]
que és l'equació de difusió. Pel que fa a la condició inicial, sabem que en
temps 0 la partícula està a la posició $x = 0$. Com que $u$ és una funció de densitat de probabilitat,
això es tradueix com $u(x,0) = \delta(x)$, on $\delta$ és la delta de Dirac, que satisfà:
\[
	\int_{-\infty}^{\infty} \delta(x) \dif x = 1, \; \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(x) \dif x = f(0).
\]
Podem pensar la delta de Dirac com una funció que és zero arreu excepte a l'origen, on és infinit, i que
imposem que tingui integral 1 per tal que sigui una probabilitat o ``mesura''.

Procedim ara a resoldre l'equació de la calor que hem obtingut a tota la recta real. No hi ha condicions
de vora com quan hem resolt, per Fourier, l'equació de la calor a un interval fitat. Observem que les
solucions de l'equació són invariants pel canvi
\begin{gather*}
	x \to \lambda x, \\ 
	t \to \lambda^2 t,
\end{gather*}
si $\lambda > 0$ és una constant. És a dir, que si $u$ és solució, aleshores $\tilde{u} = 
u(\lambda x, \lambda^2 t)$ també ho és. Ens preguntem si hi ha solucions invariants
pel canvi anterior, és a dir, tals que $\tilde{u} = u$ per a tot $\lambda > 0$. En aquest cas,
\[
	\lambda = \frac{1}{\sqrt{t}} \implies u(x,t) = u \lp \frac{x}{\sqrt{t}},1 \rp = \phi\lp\frac{x}{\sqrt{t}} \rp,
\]
que és una funció d'una variable. $u$ resol la EDP si, i només si, $\phi$ resol l'EDO.
Es pot comprovar que existeixen solucions de l'equació de difusió del tipus
$u(x,t) = \phi(\frac{x}{\sqrt{t}})$, però no són les que ens interessen, ja que:
\[
	\int_{\real} u(x,t) \dif x = \int_{\real} \phi \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp \dif x =
	\sqrt{t} \int_{\real} \phi(y) \dif y,
\]
la integral anterior, en el nostre cas, ha de valdre 1 per tot $t$, doncs $u$ és una densitat de probabilitat.
A la vista del resultat, assagem solucions del tipus:
\[
	u(x,t) = \frac{1}{\sqrt{t}} \phi \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp.
\]
Aquestes solucions sí que tindran integral constant en el temps i així serà $u(x,t)$
una probabilitat per a tot temps. Trobem-les:
\begin{gather*}
	u_t = -\frac{x}{2t^2} \phi' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp - \frac{1}{2t^{3/2}} \phi \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp, \\
	u_{xx} = \frac{1}{t^{3/2}} \phi'' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp.
\end{gather*}
Imposant l'equació:
\[
	\frac{x}{2t^2} \phi' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp + \frac{1}{2t^{3/2}} \phi \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp +
	\frac{1}{t^{3/2}} \phi'' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp = 0.
\]
Multiplicant per $2t^{3/2}$:
\[
	\frac{x}{\sqrt{t}} \phi' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp + \phi \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp + 
	2 \phi'' \lp \frac{x}{\sqrt{t}} \rp = 0.
\]
Així, fent el canvi $z = \frac{x}{\sqrt{t}}$, ens queda l'EDO:
\[
	2 \phi'' + z \phi' + \phi = 0 \iff (z \phi)' = -2 \phi''.
\]
Integrant,
\[
	z \phi = -2 \phi' + C.
\]
Intuïtivament, veiem que $u$ ha de ser parella en $x$, ja que la partícula té la mateixa probabilitat
d'anar a la dreta i a l'esquerra. En aquest cas, $u_x(0,t) = 0 \implies \phi'(0) = 0$, i per tant:
\[
	C = z \phi + 2 \phi' \big|_{z = 0}  = 0.
\]
Observem també que
\[
	(\log \phi)' = \frac{\phi'}{\phi} = -\frac{z}{2} \implies \log \phi = 
	- \frac{z^2}{4} + D \implies \phi = a e^{-z^2/4},
\]
sent $a > 0$ una constant positiva, que trobem imposant que $u(x,t)$ sigui 
una funció de densitat de probabilitat:
\[
	1 = \int_{\real} u(x,t) \dif x = \frac{a}{\sqrt{t}} \int_{- \infty}^{\infty} e^{-x^2/4t} \dif x.
\]
Com que la integral és invariant en el temps, podem prendre qualsevol temps, com ara $t = 1$. 
Veiem que ens queda una integral Gaussiana, que ja sabem calcular:
\[
	\int_{\real} e^{-x^2/4} \dif x = 2 \sqrt{\pi} \implies a = \frac{1}{2 \sqrt{\pi}}
	\implies u(x,t) = \frac{1}{2 \sqrt{\pi t}} e^{-x^2/4t}.
\]
Així, el resultat final és una funció de densitat Gaussiana.

Si en comptes d'una delta de Dirac, la condició inicial fos una funció $g$ general,
aleshores per a cada punt $y \in \real$ podem aproximar la funció com a $g(y)h\delta(y)$
per a cert $h$. Per tant,
\[
	g \approx \sum_{k \in \mathbb{Z}} g(kh)  h \delta(kh) \to
	\sum_{k \in \mathbb{Z}} g(kh)  h \frac{1}{\sqrt{4 \pi t}} e^{\frac{-(x-kh)^2}{4t}}
	= \tilde{u}(x,t).
\]
Observem que aquest últim terme és una suma de Riemann, que quan $h \to 0$, esdevé:
\[
	u(x,t) = \int_\real g(y) \frac{1}{\sqrt{4 \pi t}} e^{\frac{-(x-y)^2}{4t}} \dif y
	= g \ast \left(\frac{1}{\sqrt{4 \pi t}} e^{\frac{-x^2}{4t}} \right).
\]
És la solució de l'equació de la calor a tota la recta real.
Anàlogament, podem considerar el problema en dimensions superiors $u_t = D \Delta u$.
Assagem una solució de la forma:
\[
	\Gamma(x,t) = \frac{1}{(Dt)^{n/2}} \varphi\lp\frac{|x|}{(Dt)^{1/2}}\rp.
\]
\begin{defi}
    Anomenem Funció de Green per l'equacio de difusió a la recta real a:
    \[
    G(x,y,t) = \frac{1}{\sqrt{4 \pi t}} e^{\frac{-(x-y)^2}{4t}}
    \]
    També se l'anomena solució fonamental de l'equació de difusió a la recta real (o $\real^n$) o Nucli de Gauss (per la gaussiana).
\end{defi}
\begin{obs}
    Les funcions de dues variables $u(x,t)$ que resolen l'equació de difusió i que es
    poden expressar de forma més senzilla com una funció d'una variable real s'anomenen
    funcions autosimilars (self-similar).
    La propietat que tenen aquestes funcions és que si es canvien les unitats, les
    funcions en sí no canvien o bé canvien de foma molt simple (per exemple $\frac{1}{\sqrt{t}}$).
    Diem que són autosimilars perquè són (pràcticament) elles mateixes multiplicades per una
    constant quan canvien les unitats.
\end{obs}
\begin{ej}
	Comproveu que
	\[
		\partial_{x_i} r = \partial_r x_i = \frac{x_i}{r}.
	\]
	Procediment:
        \begin{enumerate}[i)]
	    \item Deriveu $r=\sqrt{ x_1^2+...+x_n^2 }$
	    \item $x = r \sigma$, amb $\sigma$ a la esfera unitat $S^{n-1}$ i obteniu $\partial_r x_i = \sigma_i = \frac{x_i}{r}$
	\end{enumerate}
	Proveu també que si $u = u(r)$ és radialment simètrica a $\real^n$, llavors:
	\[
		\Delta u = r^{1-n}(r^{n-1} u_r)_r = u_{rr} + \frac{n-1}{r} u_r.
	\]
\end{ej}
Si se substitueix $\Gamma$ a l'equació (usant l'exercici anterior) i es resol
l'EDO que en resulta, s'obté la solució:
\[
	\Gamma(x,t) = \frac{1}{(4 \pi Dt)^{n/2}} e^{-|x|^2/(4Dt)},
\]
que té la mateixa forma que la unidimensional. També de forma anàloga amb l'anterior,
si la condició inicial és $u(x,0) = g$, aleshores:
\[
	u = \Gamma(\cdot,t) \ast g.
\]

\section{Propietat de la mitjana i Principi del màxim}
Tot seguit estudiarem dues propietats molt interessants de les funcions harmòniques
com són la propietat de la mitjana i el principi del màxim, i en veurem les seves conseqüències en
referència al problema de Laplace.
\begin{prop}[Propietat de la mitjana]
	Sigui $\Omega \subset \real^n$ un obert, i sigui $u \in \C^2(\Omega)$
	una funció harmònica a $\Omega$. Llavors, per a tot $x_0 \in \Omega$ i per a tota bola
	$\overline{B}_r(x_0) \subset \Omega$, es té:
	\[
		u(x_0) = \fint_{\partial B_r(x_0)} u(y) \dif y = \fint_{B_r(x_0)} u(y) \dif y.
	\]
	on $\fint$ vol dir integrar i dividir per la mesura del conjunt on s'integra. És per tant la mitjana de $u$ sobre el conjunt.
\end{prop}
\begin{proof}
	Quant a l'integral sobre la vora de la bola, veurem que és constant respecte el radi. Per
	a fer-ho, considerem el canvi a polars $r = |x|$, $\sigma = \frac{x}{|x|}$:
	\[
                \frac{d}{dr} \fint_{\partial B_r(x_0)} u(y) \dif y = \frac{d}{dr}
                \fint_{\mathbb{S}^{n-1}} u(x_0 + r \sigma) \dif \sigma = 
                \fint_{\mathbb{S}^{n-1}} \nabla u(x_0 + r \sigma) \cdot \sigma \dif \sigma.
	\]
	Com que per a tot punt $\sigma \in \mathbb{S}^{n-1}$, la normal exterior és $\nu = \sigma$:
	\[
		\fint_{\mathbb{S}^{n-1}} \nabla u(x_0 + r \sigma) \cdot \sigma \dif \sigma
		= \fint_{\partial B_r(x_0)} \frac{\partial u}{\partial \nu} (y) \dif y
		= \frac{1}{|\partial B_r(x_0)|}\int_{B_r(x_0)} \Delta u = 0, 
	\]
	on a la penúltima integral hem usat la identitat de Green amb $v = 1$.
	Per tant,
	\[
		\fint_{\partial B_r(x_0)} u \text{ constant en }r \implies
		\fint_{\partial B_r(x_0)} u  = \lim_{r \downarrow 0}  \fint_{\partial B_r(x_0)} u
		= u(x_0).
	\]
	Pel que fa a la integral sòlida, usarem el ``Fubini esfèric'' demostrat al problema
	5 de la llista 4 de problemes:
	\[
		\int_{\Omega} u = \int_{0}^{+ \infty} \dif \rho \int_{\partial B_\rho \cap \Omega} \dif \sigma \, u.
	\]
	En el nostre cas, usant Fubini esfèric i el resultat anterior:
	\[
		\fint_{B_r} u = \frac{1}{|B_r|} \int_{B_r} u = \frac{1}{|B_r|} \int_0^r \dif \rho
		\int_{\partial B_{\rho}} u = \frac{1}{|B_r|} \int_0^r \dif \rho |\partial B_{\rho}| u(x_0).
	\]
	Com que
	\[
		|B_r| = \int_{B_r} 1 = \int_0^r \dif \rho \int_{\partial B_{\rho}} 1 =
		 \int_0^r \dif \rho |\partial B_{\rho}|,
	\]
	obtenim:
	\[
		\fint_{B_r} u  = \frac{1}{|B_r|} \int_0^r \dif \rho |\partial B_{\rho}| u(x_0)
		= u(x_0).
	\]
\end{proof}
\begin{obs}
	El recíproc també és cert però no ho demostrarem en aquest curs, en el sentit que si una funció
	$u \in \C^0(\Omega)$ satisfà la	propietat de la mitjana, aleshores $u \in \C^2(\Omega)$ i $-\Delta u = 0$.
\end{obs}
\begin{prop}[Principi del màxim i del mínim]
	Sigui $\Omega \subset \real^n$ un obert fitat, i sigui $u \in \C^2(\Omega) \cap
	\C^0(\overline{\Omega})$. Aleshores,
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Si $-\Delta u \leq 0$ a $\Omega$, llavors la funció $u$ assoleix
		el seu màxim a $\overline \Omega$ en algun punt de $\partial \Omega$.
		\item Si $-\Delta u \geq 0$ a $\Omega$, llavors la funció $u$ assoleix
		el seu mínim a $\overline \Omega$ en algun punt de $\partial \Omega$.
		\item Si $u$ és harmònica, aleshores satisfà el principi del màxim i del mínim.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
	Només cal demostrar $i)$, la resta se segueixen immediatament. En primer lloc,
	suposem que $-\Delta u(x) < 0$ per a tot $x \in \Omega$ (després ens reduïrem a 
	aquest cas). Sigui $x_0 \in \Omega$ un punt de màxim interior. Llavors, $\Delta u(x_0) \leq 0$,
	entrant en contradicció. Per tant, $u$ ha d'assolir el seu màxim a la vora.
	
	En conseqüència, només ens cal reduir-nos al cas $-\Delta u(x) < 0$. Suposem $-\Delta u(x) \leq 0$
	i, per a cert $\varepsilon > 0$, considerem la funció
	\[
		u_{\varepsilon} (x) = u(x) + \varepsilon x_1^2 \implies \Delta u_{\varepsilon} =
		\Delta u + 2 \varepsilon > 0.
	\]
	En aquest cas, per a tot $x \in \overline{\Omega}$ se satisfà:
	\[
		u(x) \leq u_{\varepsilon}(x) \leq \max_{\overline{\Omega}} u_{\varepsilon} = 
		\max_{\partial \Omega} u_{\varepsilon}.
	\]
	Com que $\Omega$ és fitat, existeix una constant $C$ tal que $x_1^2 \leq C$ a $\Omega$.
	Per tant,
	\[
		\max_{\partial \Omega} u_{\varepsilon} \leq \max_{\partial \Omega} u + \varepsilon C.
	\]
	Per tant, fent $\varepsilon \to 0$, obtenim:
	\[
		u(x) \leq \max_{\partial \Omega} u \implies \max_{\overline{\Omega} }u \leq \max_{\partial \Omega} u.
	\]
	L'altra desigualtat és immediata.
\end{proof}
Notem que la hipòtesi de $\Omega$ fitat és necessari: $u(x,y) = e^x \sin y$ és harmònica.
Si $\Omega = \real \times (0,\pi)$, aleshores $u$ és nu\l.la a la vora però $u \neq 0$.
\begin{col}
	Sigui $\Omega \subset \real^n$ obert fitat. El problema de Dirichlet
	\[
		\begin{cases}
			-\Delta u = f(x) & x \in \Omega \\
			u = g(x) & x \in \partial \Omega,
		\end{cases}
	\]
	si té solució $u \in \C^2(\Omega) \cap \C^0(\overline \Omega)$, llavors aquesta és única.
\end{col}
\begin{proof}
	Si $u_1$ i $u_2$ són solucions, aleshores $v = u_1 - u_2$ resol el problema completament homogeni.
	Com que $\Delta v = 0$, aleshores $v$ assoleix el màxim i el mínim a la vora. Però a la vora aquesta
	funció és idènticament nu\l.la, així que el màxim i el mínim han de ser zero, concloent que $v \equiv 0$.
\end{proof}
Per a l'equació de difusió també és certa una versió del principi del màxim, que
estudiem tot seguit. Considerem l'equació de difusió en un obert $\Omega \subset \real^n$,
i considerem el cilindre $Q_T = \Omega \times (0,T)$.
\begin{defi}[funció!subcalòrica]
	Donada $u \in \C^2(Q_T)$, direm que $u$ és
	subcalòrica si $u_t - \Delta u \leq 0$ a $Q_T$.
\end{defi}
\begin{defi}[frontera parabòlica]
	La frontera parabòlica de $Q_T$ és
	\[
		\partial_P Q_T = (\overline{\Omega} \times \{ 0\}) \cup (\partial \Omega
		\times [0,T]).
	\]
\end{defi}
És a dir, la frontera parabòlica consta de la tapa inferior i la frontera lateral, però no
la tapa de dalt (que correspondria a $t = T$).
\begin{prop}[Principi del màxim per l'equació de difusió]
	Sigui $\Omega$ un obert fitat de $\real^n$, i sigui $T > 0$. Considerem $u \in
	\C^2(Q_T) \cap \C^0 (\overline{Q_T})$, i $u_t - \Delta u \leq 0$ a $Q_T$. Llavors,
	$u$ assoleix el màxim a la seva frontera parabòlica $\partial_P Q_T$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Procedim com en el cas del laplacià. En primer lloc, suposem que $u_t - \Delta u < 0$ a $Q_T$.
	Per contradicció suposem que el màxim s'assoleix a $\overline{Q_T} \setminus \partial_P Q_T$.
	Per tant, hi ha dues opcions:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item El màxim s'assoleix a l'interior $Q_T$. En aquest cas, si $(x_0, t_0) \in Q_T$ és
		un punt de màxim:
		\[
			\begin{rcases}
				u_t (x_0,t_0) = 0 \\
				\Delta u(x_0, t_0) \leq 0
			\end{rcases}
			\implies (u_t - \Delta u) (x_0, t_0) \geq 0,
		\]
		arribant a contradicció.
		\item El màxim s'assoleix a $\Omega \times \{ T\}$. En aquest cas,
		\begin{itemize}
			\item $u(x_0, \cdot) \colon [0,T] \to \real$ té un màxim a $T$, de manera que
			$u_t (x_0,T) \geq 0$.
			\item $u(\cdot,T) \colon \Omega \to \real$ té un màxim a $x_0 \in \Omega$, de manera que
			$\Delta u(x_0, T) \leq 0$.
		\end{itemize}
		Combinant-ho, obtenim que $(u_t - \Delta u) (x_0, T) \geq 0$, arribant a contradicció.
	\end{enumerate}
	Per tant, és suficient reduir-nos al cas anterior, i això ho podem considerant la funció:
	\[
		u_{\varepsilon} = u + \varepsilon x_1^2.
	\]
	Els detalls són iguals que a la demostració anterior.
\end{proof}
De fet, una conseqüència immediata del principi del màxim anterior és l'equació de la calor amb condicions de Dirichlet:
\[
	\begin{cases}
		u_t - \Delta u = f(x,t) & (x,t) \in Q_T \\
		u(x,t) = d(x,t) & (x,t) \in \partial \Omega \times [0,T] \\
		u(x,0) = g(x) & \Omega \times \{0 \}.
	\end{cases}
\]
El problema té unicitat. Si hi ha dues solucions $u$, $v$, prenem $w = u - v$ que soluciona el problema homogeni.
Pel principi del màxim i del mínim, aquests s'assoleixen a la frontera parabòlica, on $w=0$. Per tant $w=0$.
Si $f \leq 0$, aleshores el màxim de $u$ serà el màxim entre els màxims de $g$ i el de $d$.
Si $f \geq 0$, aleshores el mínim de $u$ serà el mínim entre els mínims de $g$ i el de $d$.

El principi del màxim també és cert per a altres equacions. Per exemple, quan $n=2$,
\[
	Lu = u_{x_1 x_1} + 3 u_{x_2 x_2} - 5 u_{x_2}.
\]
Si se satisfà $Lu \leq 0$ a $\Omega$, aleshores el màxim se satisfà a la vora pel Principi del màxim. La comprovació
d'aquest fet és anàloga a les anteriors i es deixa com a exercici. 
Una versió més general del principi del màxim la podem obtenir considerant:
\[
	Lu = \tr(A(x) D^2 u(x)) + b(x) \cdot \nabla u(x),
\]
amb $A(x)$ una matriu simètrica definida positiva per a tot $x \in \Omega$ i així l'operador serà de tipus e\l.líptic.
\begin{lema}
	Si $-B = -D^2 u(x_0)$ i $A = A(x_0)$ són matrius simètriques definides positives o nu\l.les,
	aleshores $\tr(-BA) \geq 0$.
\end{lema}
A partir d'aquest lema d'àlgebra lineal, es pot fer la demostració del principi del màxim igual que abans.

\section{El principi de comparació}
Considerem el problema de Dirichlet:
\[
	\begin{cases}
		-\Delta u = f(x) & x \in \Omega \\
		u = g(x) & x \in \partial \Omega,
	\end{cases}
\]
\begin{defi}[subsolució]
	Direm que $v$ és una subsolució del problema si $v \in \C^2(\Omega) \cap 
	\C^0(\overline{\Omega})$ i
	\[
		\begin{cases}
			-\Delta v \leq f(x) & x \in \Omega \\
			v \leq g(x) & x \in \partial \Omega.
		\end{cases}
	\]
\end{defi}
\begin{defi}[supersolució]
	Direm que $w$ és una supersolució del problema si $w \in \C^2(\Omega) \cap 
	\C^0(\overline{\Omega})$ i
	\[
		\begin{cases}
			-\Delta w \geq f(x) & x \in \Omega \\
			w \geq g(x) & x \in \partial \Omega.
		\end{cases}
	\]
\end{defi}
\begin{prop}[Principi de comparació]
	Considerem el problema de Dirichlet a un obert fitat $\Omega \subset \real^n$.
	Si $v$ i $w$ són subsolució i supersolució respectivament, llavors $v \leq w$ 
	a $\overline{\Omega}$. Si, a més, $u$ és solució, llavors $v \leq u \leq w$.
\end{prop}
\begin{proof}
	És conseqüència del principi del màxim. Considerem $\varphi = v - w$,
	subsolució del problema completament homogeni. En particular és subharmònica. Llavors,
	\[
		\varphi(x) \leq \max_{\partial \Omega} \varphi \leq 0.
	\]
	Si $u$ és solució, en particular és supersolució i subsolució. Per tant $v \leq u \leq w$.
\end{proof}
El principi de comparació és una de les eines més potents en la teoria de EDPs
(per aquelles equacions que el satisfan, que són les equacions e\l.líptiques
i parabòliques; en efecte, es poden trobar exemples de solucions de l'equació
d'ones que no satisfan el principi del màxim o de comparació).

És una eina molt útil doncs: trobar solucions exactes (o demostrar la seva existència)
és, en general, difícil. En canvi, trobar subsolucions i supersolucions (inclús
explícites) és més fàcil, ja que només cal provar una desigualtat.
El principi de comparació, llavors, ens dirà que la solució (desconeguda) ha
d'estar entre la subsolució i la supersolució. Així podem ``controlar'' i afitar
la solució.

A continuació veiem dos exemples d'això. Considerem en primer lloc el problema
\[
	\begin{cases}
		- \Delta u = 1 & \text{ a } \Omega \\
		u = 0 & \text{ a } \partial \Omega,
	\end{cases}
\]
sent $\Omega \in \real^n$ un obert fitat.
Aquest problema és important i té una interpretació probabilística (és un problema de la llista).
A $u$ se l'anomena temps de sortida (exit time). Donat un punt $x$, el valor de $u$ representa el
temps esperat per a què un moviment brownià, que comença en el punt $x$, impacti en la vora.
Pel principi del màxim, $u \geq 0$ a $\Omega$.
Ara voldríem trobar una fita superior per a $u$, i ho farem trobant una supersolució del problema.
Suposem que $\Omega \subset B_R$ per a alguna $R$. Resolem:
\[
	\begin{cases}
		- \Delta v = 1 & \text{ a } B_R \\
		v = 0 & \text{ a } \partial B_R,
	\end{cases}
\]
Per inspecció, podem suposar que $v$ tindrà simetria radial ja que si rotem la bola, tindríem unes
altres solucions però com que hi ha unicitat de solucions, $v$ és invariant per rotacions.
Per tant, $v$ només depèn de la distància al centre de la bola.
Considerant el laplacià en polars, només cal integrar:
\[
	-r^{1-n}(r^{n-1} v_r)_r = 1.
\]
Es pot comprovar que la solució obtinguda així és:
\[
	v(x) = \frac{1}{2n} (R^2 - |x|^2).
\]
Com que $v \geq 0$ a $\overline{B_R}$, obtenim que $v$ és supersolució del problema a $\Omega$.
Per tant,
\[
	0 \leq u(x) \leq v = \frac{R^2 - |x|^2}{2n} \leq \frac{R^2}{2n}.
\]

Una altra aplicació del principi de comparació la veiem en la següent equació de difusió:
\[
	\begin{cases}
		u_t - \Delta u = 0 & \text{ a } \Omega \times (0,+\infty) \\
		u = 0 & \text{ a } \partial \Omega \times (0,+\infty) \\
		u(x,0) = g(x) & \text{ a } \overline{\Omega}.
	\end{cases}
\]
\begin{prop}
	En aquest problema, existeix una constant $C$ depenent de $\Omega$ tal que,
	si $g \in \C^0(\overline{\Omega})$, llavors:
	\[
		u(x,t) \leq \frac{C}{t^{n/2}} ||g||_{L^{\infty}}.
	\]
	Per exemple, $C=e^{\frac{R^2}{4}}$ per $R$ suficientment gran.
\end{prop}
\begin{proof}
	Ja vam veure que una solució de l'equació de difusió era:
	\[
		v(x,t) = \Gamma(x,t) = \frac{1}{(4 \pi t)^{n/2}} e^{\frac{-|x|^2}{4t}}.
	\]
	Com que no està definida per $t=0$, la podem desplaçar temporalment per a que ho estigui.
	També podem reescalar-la per una certa constant, obtenint:
	\[
		\tilde{v}(x,t) = \frac{C_0 ||g||_{L^{\infty}}}{(4 \pi (t+1))^{n/2}}
		e^{\frac{-|x|^2}{4(t+1)}}.
	\]
	Volem escollir $C_0$ per tal que la funció compleixi:
	\[
		\begin{cases}
			\tilde{v}_t - \Delta \tilde{v} = 0 & \text{ a } \Omega \times [0,+\infty) \\
			\tilde{v} \geq 0 & \text{ a } \partial \Omega \times [0,+\infty) \\
			\tilde{v} \geq g & \text{ a } \Omega \times \{ 0\} \\
			\tilde{v} \in \C^0 (\overline{\Omega} \times [0, +\infty)).
		\end{cases}
		%]
	\]
	Per a $t = 0$, se satisfà:
	\[
		\tilde{v}(x,0) = \frac{C_0 ||g||_{L^{\infty}}}{(4 \pi)^{n/2}} e^{\frac{-|x|^2}{4}} \geq
		\frac{C_0}{(4\pi)^{n/2}} e^{\frac{-R^2}{4}} ||g||_{L^{\infty}}.
	\]
	Si prenem $C_0 = (4 \pi)^{n/2} e^{R^2/4}$, aleshores:
	\[
		\tilde{v}(x,0) \geq ||g||_{L^{\infty}} \geq g(x).
	\]
	Pel principi de comparació, sabem que $u(x,t) \leq \tilde{v} (x,t)$, i per tant:
	\[
		u(x,t) \leq \frac{e^{\frac{R^2}{4}}}{(t+1)^{n/2}} e^{\frac{-|x|^2}{4(t+1)}}
		||g||_{L^{\infty}} \leq \frac{e^{\frac{R^2}{4}}}{t^{n/2}} ||g||_{L^{\infty}}.
	\]
\end{proof}
